\chapter{សូលីត}



\backmatter
\begin{thebibliography}{3}
	\bibitem{A}​ក្រសួងអប់រំយុវជន និងកីឡា, \emph{ សៀវភៅគណិតវិទ្យាថ្នាក់ទី១២ } បោះពុម្ពឆ្នាំ ២០០៨
	\bibitem{A}​ក្រសួងអប់រំយុវជន និងកីឡា, \emph{ សៀវភៅគណិតវិទ្យាថ្នាក់ទី១២ កម្រិតមូលដ្ឋាន} បោះពុម្ពឆ្នាំ ២០១៥
	\bibitem{B}ក្រសួងអប់រំយុវជន និងកីឡា, \emph{ សៀវភៅគណិតវិទ្យាថ្នាក់ទី១២ កម្រិតខ្ពស់} បោះពុម្ពឆ្នាំ ២០១៥
	\bibitem{C} ក្រុម អាន និង គិត, \emph{វិធីសាស្ត្រគណនាអាំងតេក្រាល}, បោះពុម្ពផ្សាយឆ្នាំ ២០០៨
	\bibitem{D}សាស្ត្រាចារ្យគណិតវិទ្យានៃវិទ្យាស្ថានជាតិអប់រំ និង លោក តាកាហាស៊ី កូជីុ, \emph{ សៀវភៅលំហាត់គណិតវិទ្យាសម្រាប់សិស្ស និងគ្រូ នៅមធ្យមសិក្សា (គណិតវិទ្យា ១៥ ភាគ)} 
	បោះពុម្ពឆ្នាំ ២០០៤
%	\bibitem{} អោ​ មណីចន្ទ្រា និង រៀម ចាន់វាសនា , \emph{ វិធីសាស្ត្រគណនាអាំងតេក្រាល} 
	\bibitem{Deepak} Deepak Bhardwaj, \emph{ Integral Calculus Made Easy}, 2006.
	
	\bibitem{DR} Dr. G S N Murti, Dr. K P R Sastry, \emph{Mathematics for IIT-JEE} , Volume 3,  2017.
	
	\bibitem{J} Jonnathan B. Cabero, Lorina G. Salamat, Antonina C. Sta. Maria, 
	\emph{Solved Problems in Integral Calculus},
	
	\bibitem{R} Rejaul Makshud, \emph{Integral Calculus, 3D Geometry and Vector Booter with problems \& solutions for JEE Main and Advanced} , 2017.
	
	\bibitem{V} Vinay Kumar,\emph{ Integral Calculus for JEE Main \& Advanced}, second edition,2013.
	\bibitem{U} Ulrich L., G.C. Jain, Ajay K. Poddar, and A. K. Ghosh, 
	\emph{Introduction to Integral Calculus}, 2012.
	
	\bibitem{W} Wilton Oltmanns, \emph{C\'{a}lculo Integral},  2015.
\end{thebibliography}

	

