\chapter{សមីការដឺក្រេទី១មានមួយអញ្ញាត}

\section{សមីការដឺក្រេទី១ មានមួយអញ្ញាត}
\begin{definition}
សមីការដឺក្រេទី១ មានមួយអញ្ញាត់ជាសំមីការដែលមានរាង $ax+b=c$ ឬ $ax=b$ ដែល $a,b\in \mathbb{R}$។
\end{definition}

\begin{generality}
ចម្លើយនៃសមីការដឺក្រេទី១ មានមួយអញ្ញាតដែលមានរាង $ax=b$ មានករណីដូចខាងក្រោម៖
\begin{itemize}
\item បើ $a,b\ne 0$ សមីការមានឬសតែមួយគត់គឺ $x=\dfrac{b}{a}$។
\item បើ $a\ne 0, b=0$ សមីការមានឬសតែមួយគត់គឺ $x=0$។
\item បើ $a=0,b\ne 0$ សមីការគ្មានឬស។
\item បើ $a=b=0$ សមីការមានចម្លើយច្រើនរាប់មិនអស់។
\end{itemize}
\end{generality}
\section{សមីការដែលមានភាគបែងជាលេខ}
\begin{generality}
ដើម្បីដោះស្រាយសមីការដែលមានភាគបែងជាលេខយើងមានជំហានក្នុងការដោះស្រាយដូចខាងក្រោម៖
\begin{itemize}
\item តម្រូវភាគបែងរួចលុបភាគបែងចោល ឬ គុណនឹងភាគបែងរួមរបស់វា។
\item រួចដោះស្រាយសមីការតាមធម្មតា
\end{itemize}
\end{generality}
\section{សមីការដែលមានភាគបែងជាអញ្ញាត}
\begin{generality}
ដើម្បីដោះស្រាយសមីការដែលមានភាគបែងជាអញ្ញាតយើងមានជំហានក្នុងការដោះស្រាយដូចខាងក្រោម៖
\begin{itemize}
\item អោយលក្ខខណ្ឌសមីការមុន និង ដោះស្រាយសមីការ (មានន័យថាភាគបែងខុសពីសូន្យ)។
\item តម្រូវភាគបែងរួចលុបភាគបែងចោល ឬ គុណនឹងភាគបែងរួមរបស់វា។
\end{itemize}
\end{generality}
\section{សមីការដែលអង្កទី១ ជាផលគុណនៃកត្តា និងអង្កទី២ស្មើសូន្យ}
\begin{generality}
សមីការដែលមានរាង $A\times B=0$ មានចម្លើយទូទៅ $A=0$ ឬ $B=0$។
\end{generality}
\section{ចំណោទសមីការដឺក្រេទី១ មានមួយអញ្ញាត}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\pros
\begin{enumerate}
%N1
\item សមីការដឺក្រេទី១ មានមួយអញ្ញាតមានរាង៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $ax+b=c$
\item $ax+by=c$
\item $ax^2+b=c$
\item $a\sqrt{x}+b=c$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N2
\item  ចម្លើយនៃសមីការដឺក្រេទី១ មានមានមួយអញ្ញាតមានរាង $ax=b$ ដែល $a\ne 0$ និង $b=0$ គឺ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item សមីការគ្មានចម្លើយ
\item សមីការមានឬសតែមួយគត់
\item សមីការមានចម្លើយច្រើនរាប់មិនអស់
\item សមីការមានចម្លើយតែមួយគត់គឺ $x=0$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N3
\item  ចម្លើយនៃសមីការដឺក្រេទី១ មានមានមួយអញ្ញាតមានរាង $ax=b$ ដែល $a=0$ និង $b\ne0$ គឺ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item សមីការគ្មានចម្លើយ
\item សមីការមានឬសតែមួយគត់
\item សមីការមានចម្លើយច្រើនរាប់មិនអស់
\item សមីការមានចម្លើយតែមួយគត់គឺ $x=0$
\end{multicols}
\end{enumerate}
%N4
\item  ចម្លើយនៃសមីការដឺក្រេទី១ មានមានមួយអញ្ញាតមានរាង $ax=b$ ដែល $a\ne 0$ និង $b\ne0$ គឺ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item សមីការគ្មានចម្លើយ
\item សមីការមានឬសតែមួយគត់
\item សមីការមានចម្លើយច្រើនរាប់មិនអស់
\item សមីការមានចម្លើយតែមួយគត់គឺ $x=0$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N5
\item  ចម្លើយនៃសមីការដឺក្រេទី១ មានមានមួយអញ្ញាតមានរាង $ax=b$ ដែល $a=0$ និង $b=0$ គឺ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item សមីការគ្មានចម្លើយ
\item សមីការមានឬសតែមួយគត់
\item សមីការមានចម្លើយច្រើនរាប់មិនអស់
\item សមីការមានចម្លើយតែមួយគត់គឺ $x=0$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N6
\item សមីការ $x-1=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=1$
\item $x=-2$
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N7
\item សមីការ $x-1=1$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=1$
\item $x=-2$
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N8
\item សមីការ $x+2=1$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=1$
\item $x=-2$
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N9
\item សមីការ $2x+1=5$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=1$
\item $x=-2$
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N10
\item សមីការ $-3x+1=7$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=1$
\item $x=-2$
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N11
\item សមីការ $3(x+1)-1=5$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=1$
\item $x=-2$
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N12
\item សមីការ $3(x+1)+2=5$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=1$
\item $x=-2$
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}


%N13
\item សមីការ $(x+1)(x+2)=x^2+5$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=1$
\item $x=-2$
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N14
\item សមីការ $7x+3=5x+13$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=3$
\item $x=-2$
\item $x=5$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N15
\item សមីការ $3-3x+5x=2x+2$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=3$
\item គ្មានឬស
\item មានឬសច្រើន
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N16
\item សមីការ $2x-4x+20=20-2x$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=3$
\item គ្មានឬស
\item មានឬសច្រើន
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N17
\item សមីការ $6(x-2)=3(x-8)$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=3$
\item $x=-4$
\item $x=4$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N18
\item សមីការ $3x+5=3(x+2)$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=3$
\item គ្នានឬស
\item មានឬសច្រើន
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N19
\item សមីការ $6x-4=2+6(x-1)$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=3$
\item គ្នានឬស
\item មានឬសច្រើន
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N20
\item សមីការ $\dfrac{8x}{5}+3=x$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=3$
\item $x=-5$
\item $x=5$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N21
\item សមីការ $\dfrac{3x-1}{6}-\dfrac{x+1}{12}=\dfrac{x-5}{4}+\dfrac{x}{6}$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1$
\item $x=3$
\item មានឬសច្រើន
\item គ្មានឬស
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N22
\item សមីការ $(x-1)(x-2)=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,2$
\item $x=-1,-2,$
\item មានឬសច្រើន
\item គ្មានឬស
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N23
\item សមីការ $x^2-9=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=3$
\item $x=-3,3$
\item មានឬសច្រើន
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N24
\item សមីការ $x^2-9=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=3$
\item $x=-3,3$
\item មានឬសច្រើន
\item $x=2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N25
\item សមីការ $x^2-6x-7=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,7$
\item $x=-1,-7$
\item មានឬសច្រើន
\item $x=1,7$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N26
\item សមីការ $x^2+x-2=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,2$
\item $x=1,2$
\item $x=-1,-2$
\item $x=1,-2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N27
\item សមីការ $x^2-x-2=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,2$
\item $x=1,2$
\item $x=-1,-2$
\item $x=1,-2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N28
\item សមីការ $x^2+3x+2=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,2$
\item $x=1,2$
\item $x=-1,-2$
\item $x=1,-2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N29
\item សមីការ $x^2-3x+2=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,2$
\item $x=1,2$
\item $x=-1,-2$
\item $x=1,-2$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N30
\item សមីការ $x^2+5x+6=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=2,3$
\item $x=-2,3$
\item $x=-2,-3$
\item $x=2,-3$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N31
\item សមីការ $x^2-5x+6=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=2,3$
\item $x=-2,3$
\item $x=-2,-3$
\item $x=2,-3$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N32
\item សមីការ $x^2+5x-6=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,6$
\item $x=-1,-6$
\item $x=1,-6$
\item $x=1,6$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N34
\item សមីការ $x^2-x-6=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=2,3$
\item $x=2,-3$
\item $x=-2,-3$
\item $x=-2,3$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N35
\item សមីការ $x^2+2x+1=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,1$
\item $x=-1$
\item $x=-2,1$
\item $x=-2,-1$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N36
\item សមីការ $x^2-2x+1=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,1$
\item $x=-1$
\item $x=-2,1$
\item $x=-2,-1$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N37
\item សមីការ $x^2-2x-3=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,1$
\item $x=-1,3$
\item $x=-1,-3$
\item $x=-2,-1$
\end{multicols}
\end{enumerate}
%N38
\item សមីការ $x^2+2x-3=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=-1,1$
\item $x=-1,3$
\item $x=1,3$
\item $x=-2,-1$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N39
\item សមីការ $x^2-5x+4=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=1,4$
\item $x=-1,4$
\item $x=1,-4$
\item $x=-2,-1$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N40
\item សមីការ $x^2+5x+4=0$ មានឬសស្មើ៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{4}
\item $x=1,4$
\item $x=-1,4$
\item $x=-1,-4$
\item $x=-2,-1$
\end{multicols}
\end{enumerate}



\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\problem

\begin{enumerate}
\item ចូរដោះស្រាយសមីការខាងក្រោម៖
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\item $4(x-5)=2x-14$
\item $x+7=-2(x+8)$
\item $3(2y-1)=5(2z-1)$
\item $n-(8+4n)=2(3n-4)$
\item $(2m+3)^2-(2m+5)=4m(m+4)+4$
\item $5p-(8-p)=2\left[-4-(3+5p)-13\right]$
\item $-\left[k-(4k+2)\right]=2+(2k+7)$
\item $\sqrt{3}(x-2)-2x\sqrt{2}=2(x\sqrt{3}-3-x\sqrt{3})$
\item $6(7x+8)-7(6x+4)=5(6+7x)-35(x-1)$
\item $8(3-2p)-16(1-p)-3(p-4)=20-3p$
\end{enumerate}

\item  ដោះស្រាយសមីការ
%N02
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\item $\dfrac{5x}{3}+\dfrac{9}{8}=\dfrac{7x}{6}+\dfrac{3}{16}$
\item $\dfrac{2y+1}{3}+\dfrac{5-y}{4}=1-\dfrac{3y+2}{6}$
\item $\dfrac{2(3z-8)}{9}-\dfrac{5(z-3)}{3}=\dfrac{3(z-8)}{4}+\dfrac{17}{36}$
\item $\dfrac{3t-5}{8}+\dfrac{t+12}{12}=1$
\item $\dfrac{x+4}{3}-\dfrac{x-4}{5}=2+\dfrac{3x-1}{15}$
\item $1+\dfrac{2n}{3}-\dfrac{1}{2}-n=\dfrac{1-n}{3}$
\item $3k+\dfrac{5k-3}{2}=37$
\item $2.4x+\dfrac{3(x-1.6)}{5}=\dfrac{8.4x-4.9}{2}$
\item $\left(\dfrac{3x}{4}-\dfrac{2}{5}\right)+\left(\dfrac{2x}{3}+0.6\right)-\left(\dfrac{7x}{12}-0.3\right)=5.8$
\item $x+\dfrac{3}{2}-\dfrac{4x-3}{4}=1-\dfrac{5x-12}{6}$
\item $8(x-2)+3=7x+\dfrac{2x-1}{2}-3$
\item $\dfrac{(2y+1)^2}{4}-\dfrac{3(y+2)^2}{6}=\dfrac{y(y-2)}{2}$
\item $\dfrac{(z-2)^2}{3}+\dfrac{z(z-3)}{5}=\dfrac{(8z+7)(z-1)}{15}+\dfrac{4}{5}$
\end{enumerate}

\item  ដោះស្រាយសមីការ
%N03
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $x(x-3)=0$
\item $(x+5)(x-1)=0$
\item $(x-1)^2-4=0$
\item $4(x-1)^2-(2x-3)^2=0$
\item $x^2-6x=0$
\item $2x^2-2=0$
\end{multicols}
\end{enumerate}

\item  ដោះស្រាយសមីការ
%N04
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $3x(x-5)=0$
\item $5x(3x-2)=0$
\item $7y(9y+4)=0$
\item $8p(7-5p)=0$
\item $(x-5)(2x-7)=0$
\item $(5x+9)(8-3x)=0$
\item $(7p-5)(2-9q)=0$
\item $(6-5h)(15+11k)=0$
\end{multicols}
\end{enumerate}

\item  ដោះស្រាយសមីការ
%N05
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $2x^2+5x=0$
\item $(x+2)^2=0$
\item $7x-8x^2=0$
\item $2x^2=7x$
\item $(x-3)^2=25$
\item $(x+3)^2=16$
\item $(2x+5)^2=7(2x+5)$
\item $(x-2)^2=9(x-2)$
\item $5(x^2-1)=0$
\item $x^2-4=12$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N06
\item  ដោះស្រាយសមីការ
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{3}
\item $2x^2+7x-4=0$
\item $5x^2+17x+6=0$
\item $2x^2-3x-14=0$
\item $12x^2-7x-12=0$
\item $12x^2-x=6$
\item $6x^2=x+15$
\item $9x^2-3x=20$
\item $8x^2-22x=63$
\item $8x^2+10x-3=0$
\item $10-19x-15x^2=0$
\item $9x^2-6x-120=0$
\item $3-4x-7x^2=0$
\item $x^2=10x+24$
\item $8-18x-5x^2=0$
\item $x^2+4=8x-8$
\item $x(2x+5)=3$
\item $2x^3-5x^2-3x=0$
\item $6x^3-x^2=x$
\item $(6x+5)(x-1)=-3$
\item $6(x-1)^2=16-8x$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N07
\item  ដោះស្រាយសមីការ
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $(2x-1)^2=(4x-5)(x+3)$
\item $4(x^2-2x-3)=5(x-3)$
\item $(3x-2)(2x+1)=(6x+5)(x-2)+7$
\item $6x^2+x-3=9$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N08
\item  ដោះស្រាយសមីការ
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $\dfrac{1}{x}-\dfrac{1}{x+3}=\dfrac{1}{36}$
\item $\dfrac{x-3}{4}+\dfrac{1}{x-1}=\dfrac{1}{2}$
\item $9x+\dfrac{4}{x-1}=46$
\item $\dfrac{x-3}{2}=\dfrac{4}{x+4}$
\item $\dfrac{3}{x}=\dfrac{2x-7}{5}$
\item $\dfrac{2}{x+2}-\dfrac{3-x}{2}=0$
\item $\dfrac{3x-1}{4}-\dfrac{1}{x}=\dfrac{3(2x+1)}{8}$
\item $\dfrac{3x-1}{x-1}-1=\dfrac{2x+8}{x+1}$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N10
\item  ដោះស្រាយសមីការ
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $\dfrac{5}{x}=\dfrac{6}{7}$
\item $\dfrac{7}{2x}=3$
\item $\dfrac{3}{x-2}=\dfrac{1}{2}$
\item $\dfrac{5}{x-4}-3=0$
\item $\dfrac{9}{5-2x}+7=0$
\item $\dfrac{2x}{5x-4}+\dfrac{1}{3}=0$
\item $\dfrac{2}{5x}=\dfrac{4}{x-1}$
\item $\dfrac{7}{2x-1}=\dfrac{3}{x-4}$
\item $\dfrac{x+2}{3}=\dfrac{2x-1}{14}$
\item $\dfrac{2a-5}{7}=\dfrac{3a+4}{9}$
\item $\dfrac{3}{a+1}+\dfrac{1}{2a+1}=0$
\item $\dfrac{5}{2x-5}-\dfrac{4}{7x+1}=0$
\item $\dfrac{3}{1+2x}=\dfrac{5}{3+4x}$
\item $\dfrac{4}{x}+1\dfrac{1}{2}=\dfrac{5}{2x}$
\item $\dfrac{10}{3x}-2=\dfrac{2}{3}$
\item $\dfrac{3(x-1)}{2}+\dfrac{2x}{5}=0$
\item $\dfrac{2}{7x-9}-\dfrac{5}{6x-7}=0$
\item $\dfrac{3x}{10}+\dfrac{x-1}{2}=0$
\item $\dfrac{3x}{8}-\dfrac{x}{4}=\dfrac{1}{2}$
\item $\dfrac{x}{3}-\dfrac{3(x+5)}{4}=\dfrac{3}{7}$
\item $\dfrac{2x-3}{7}+\dfrac{3}{4}=\dfrac{5x-6}{2}$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N11
\item  ដោះស្រាយសមីការ
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $x=8-\dfrac{7}{x}$
\item $x=\dfrac{3}{x+2}$
\item $\dfrac{84}{x-4}=1+\dfrac{75}{x}$
\item $x-2=\dfrac{9}{x-2}$
\item $3-x=\dfrac{8}{x+3}$
\item $\dfrac{2x}{2x-3}+1=\dfrac{1}{2-3x}$
\item $\dfrac{1}{x+2}+\dfrac{3}{x+4}=\dfrac{4}{x+3}$
\item $\dfrac{3}{x+1}=\dfrac{8}{x+2}-\dfrac{5}{x+3}$
\item $\dfrac{1}{x+3}+\dfrac{4}{5}=\dfrac{x}{4-x}$
\item $\dfrac{5}{2x-7}-\dfrac{6}{x-7}=0$
\item $\dfrac{x}{x-1}+\dfrac{x}{x+1}=3+\dfrac{1}{1-x^2}$
\item $\dfrac{6x}{2x-1}=2x$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N12
\item  ដោះស្រាយសមីការ
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $\dfrac{2x}{3}-5=\dfrac{5x}{2}-3$
\item $\dfrac{x-1}{3}-\dfrac{5}{12}=x+\dfrac{1}{4}$
\item $\dfrac{x+1}{3}-\dfrac{7}{18}=\dfrac{x}{4}$
\item $\dfrac{1}{3}\left(\dfrac{1}{5x}-3\right)=\dfrac{1}{2}\left(2-\dfrac{1}{x}\right)$
\item $\dfrac{1}{2}\left(5x+3\right)+2=\dfrac{1}{3}\left(1-2x\right)$
\item $\dfrac{3}{5}(2x-5)=1-\dfrac{2}{5}(x+1)$
\item $\dfrac{1}{3}(x-3)+3=x+2(x-1)$
\item $x-\dfrac{1}{2}=1-\dfrac{x-1}{3}$
\item $\dfrac{x-4}{3}-\dfrac{2x-1}{2}=4$
\item $\dfrac{3}{x-4}-\dfrac{x-5}{(x-4)(2x+3)}=\dfrac{4}{2x+3}$
\item $\dfrac{3t}{(t-1)(3t-2)}-\dfrac{5}{t-1}=\dfrac{3}{3t-2}$
\item $\dfrac{x-2}{2}=\dfrac{4x+12}{3x}$
\item $\dfrac{x+1}{x-3}=\dfrac{x+3}{x-7}$
\item $\dfrac{4}{x-12}-\dfrac{4}{x}=\dfrac{1}{60}$
\item $\dfrac{x}{x+3}=\dfrac{2x-4}{2x+9}$
\item $\dfrac{3}{x+1}=\dfrac{2}{x^2-1}$
\item $\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{20}-\dfrac{1}{x+30}$
\item $\dfrac{x+1}{x-2}=\dfrac{3x-1}{x-1}$
\item $\dfrac{1}{x-1}=\dfrac{1}{2x+1}+\dfrac{1}{2x-3}$
\item $\dfrac{1}{x+1}-\dfrac{2}{x-2}=\dfrac{1}{3-x}$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N12
\item  ដោះស្រាយសមីការ
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $a$
\end{multicols}
\end{enumerate}

%N13
\item  ដោះស្រាយសមីការ
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
\begin{multicols}{2}
\item $a$
\end{multicols}
\end{enumerate}




\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\proa